\subsection{Моделируемая среда и программная реализация}
\label{sec:exp-env}


Для показания эффективности работы предлагаемой модели, было проведено
моделирование на примере задачи симуляции боевых действий.

В эксперименте среда представлена в виде двухмерного поля размера
\( N \times M \). В среде существуют две группы агентов: синие и красные.
Каждая из групп рассматривает противоположную группу как множество задач, а
значит стремится уничтожить (выполнить) их.

Агент в эксперименте представляет собой боевую единицу, с определенным набором
характеристик. Так, например, зенитное орудие весьма эффективно против авиации,
но уязвимо против наземных единиц. Исходя из этого, характеристики
эффективности боевой единицы можно трактовать как возможности агента, в то
время как уязвимости -- требованиями задачи.

Таким образом, боевая единица является и агентом и задачей одновременно,
и, следовательно, хранит в себе две бинарные строки:

\begin{enumerate}
    \item
        бинарную строку возможностей агента;
    \item
        бинарную строку требований задачи.
\end{enumerate}


В данном эксперименте использовалось 11 видов боевых единиц, список
которых представлен ниже:

\begin{itemize}
    \item
        зенитное орудие;
    \item
        танк;
    \item
        радиолокационная станция;
    \item
        бронетранспортер;
    \item
        боевая машина пехоты;
    \item
        авиация;
    \item
        стрелок;
    \item
        снайпер;
    \item
        сапер;
    \item
        пулеметчик;
    \item
        гранатометчик.
\end{itemize}

Каждая боевая единица обладает своими уникальными множествами возможностей
и требований, закодированных, как отмечалось выше, бинарными строками. На
основе представленного списка используемых боевых единиц, можно представить
множество возможностей используемых в системе разными агентами:

\begin{itemize}
    \item
        мелкокалиберный огонь;
    \item
        крупнокалиберный огонь;
    \item
        огонь по наземным единицам;
    \item
        огонь по воздушным единицам;
    \item
        близкобойный огонь;
    \item
        дальнобойный огонь.
\end{itemize}

Исходя из множества возможностей, было построено обратное множество --
множество требований, необходимых для уничтожения агента:

\begin{itemize}
    \item
        уязвимость к мелкокалиберному огню;
    \item
        уязвимость к крупнокалиберному огню;
    \item
        наземная единица;
    \item
        воздушная единица;
    \item
        уязвимость к близкобойным атакам;
    \item
        уязвимость к дальнобойным атакам.
\end{itemize}


В начале эксперимента «синие» и «красные» агенты случайным образом
располагаются в среде. Каждый тип агента имеют свои коммуникационную и
сенсорную области. Для кодирования возможностей и требований агента,
использовались 6-битные строки. Результат кодирования представленв таблице
\ref{tab:exp-encoding}.


{\begin{longtable}[c]{|p{0.55\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|}
    \caption{Закодированные возможности и требования боевых единиц}
    \label{tab:exp-encoding} \\
    \hline
        Боевая единица & Возможности & Требования \\
    \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Закодированные возможности и требования боевых единиц} \\
    \hline
        Боевая единица & Возможности & Требования \\
    \endhead


    \hline
        Зенитное орудие             &   010101  &   011011  \\
    \hline
        Танк                        &   011001  &   011011  \\
    \hline
        Радиолокационная станция    &   000000  &   011011  \\
    \hline
        Бронетранспортер            &   101010  &   011010  \\
    \hline
        Боевая машина пехоты        &   101010  &   011010  \\
    \hline
        Авиация                     &   111101  &   010111  \\
    \hline
        Стрелок                     &   101010  &   111011  \\
    \hline
        Снайпер                     &   101001  &   111010  \\
    \hline
        Сапер                       &   101010  &   111011  \\
    \hline
        Пулеметчик                  &   011010  &   111011  \\
    \hline
        Гранатометчик               &   011101  &   111011  \\
    \hline
\end{longtable}
}

В качестве иммунного алгоритма использовался алгоритм AINet, с вынесенной
функцией аффинности в управляющий T-лимфоцит, который настраивает свои
пороговые значение для разных видов агентов.

Эксперимент проводился с использованием языка Python. Исходный код доступен
в приложении А.
